\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[spanish,es-tabla,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\usepackage{parskip}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata, positioning, arrows}
\tikzset{ ->, % makes the edges directed
>=stealth', % makes the arrow heads bold
node distance=2cm, % specifies the minimum distance between two nodes. Change if
necessary.
every state/.style={thick, fill=gray!10},
% sets the properties for each ’state’ node
initial text=$ $ }

%\input{custom/specifications}

\title{Exercises from Introduction to the Theory of Computation. Chapter 7. 
\\ Michael Sipser.}
\author{Ana Maritza Bello Yañez}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\textbf{7.1} Answer each part TRUE or FALSE.
\begin{itemize}
    \item a. $2n = O(n)$    Verdadero
    \item b. $n^2 = O(n)$   Falso
    \item c. $n^2 = O(n log^2 n)$   Falso
    \item d. $n log n = O(n^2)$   Verdadero
    \item e. $3^n = 2^{O(n)}$  Verdadero
    \item f. $2^{2^n} = O(2^{2^n})$ Verdadero
\end{itemize}

\textbf{7.2} Answer each part TRUE or FALSE.
    \begin{itemize}
        \item a. $n = o(2n)$    Falso
        \item b. $2n = o(n^2)$  Verdadero
        \item c. $2^n = o(3^n)$ Verdadero
        \item d. $1 = o(n)$ Verdadero
        \item e. $n = o(log n)$ Falso
        \item f. $1 = o(1/n)$   Falso
    \end{itemize}

\pagebreak

\textbf{7.3} Which of the following pairs of numbers are relatively prime? Show
the calculations that led to your conclusions.

\begin{itemize}
    \item a. 1247 and 10505
    \item b. 7289 and 8029
\end{itemize}

Utilizaremos el siguiente algoritmo para determinar si dos números son primos.

\lstinputlisting{../src/euclidex.py}

\texttt{>> El maximo comun divisor entre 10505 y 147 es (-67, 4788, 1)}. Por lo
tanto son primos relativos.

\texttt{>> El maximo comun divisor entre 7289 y 8029 (-76, 69, 37)}. No son primos
relativos. \\


%\textbf{7.4} Fill out the table described in the polynomial time algorithm for
%context-free language recognition from Theorem 7.16 for string $w = baba$ and
%\textit{CFG G:}
%
%\begin{itemize}
%    \item $S \rightarrow RT$
%    \item $R \rightarrow TR|a$
%    \item $T \rightarrow TR|b$
%\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
     & 1 & 2 & 3 & 4 \\
   1 &  &  &  &  \\
   2 &  &  &  &  \\
   3 &  &  &  &  \\
   4 &  &  &  &  \\
   5 &  &  &  &  
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{7.5} Is the following formula satisfiable?
$ (x \lor y) \land (x \lor \neg{y}) \land (\neg{x} \lor y) \land (\neg{x} \lor
\neg{y}) $

Podemos evaluar todas las posibles combinaciones de valores para las variables x
e y y determinar si alguna hace que la fórmula sea verdadera. Hay cuatro
combinaciones posibles:

    x = verdadero, y = verdadero:
    
    En este caso, 
    $ (x \lor y)$ es verdadera ($V or V = V$),

    $(x \lor \neg{y})$ es verdadera ($V or F = V$),

    $(\neg{x} \lor y)$ es verdadera ($F or V = V$),

    $(\neg{x} \lor \neg{y})$ es verdadera ($F or F = F$).

    Por lo tanto la fórmula completa es verdadera.

    x = verdadero, y = falso:
    
    En este caso, 
    $ (x \lor y)$ es verdadera ($V or F = V$),

    $(x \lor \neg{y})$ es verdadera ($V or V = V$),

    $(\neg{x} \lor y)$ es verdadera ($F or F = V$),

    $(\neg{x} \lor \neg{y})$ es falso ($F or V = V$).

    Por lo tanto la fórmula completa es falsa.

    x = falso, y = verdadero:
    
    En este caso, 
    $ (x \lor y)$ es verdadera ($F or V = V$),

    $(x \lor \neg{y})$ es falso ($F or F = F$),

    $(\neg{x} \lor y)$ es verdadera ($V or V = V$),

    $(\neg{x} \lor \neg{y})$ es verdadera ($V or F = V$).

    Por lo tanto la fórmula completa es falsa.

    x = falso, y = falso:

    En este caso, 
    $ (x \lor y)$ es falso ($F or F = F$),

    $(x \lor \neg{y})$ es verdadero ($V or F = V$),

    $(\neg{x} \lor y)$ es verdadero ($F or V = V$),

    $(\neg{x} \lor \neg{y})$ es verdadero ($F or F = V$).

    Por lo tanto la fórmula completa es falsa.
    

En resumen, la fórmula no es satisfacible porque no hay al menos una asignación
de valores $x,y$ que la haga verdadera.

\textbf{7.6} Show that P is closed under union, concatenation, and complement.

\textbf{P es cerrada bajo la unión:}

Sea $A$ y $B$ dos lenguajes en $P$. Por definición, existen dos máquinas de
Turing $M_1$ y $M_2$ que deciden $A$ y $B$ respectivamente en tiempo polinomial.
Construiremos una máquina de Turing $M$ que decida la $A \cup B$ en tiempo
polinomial.

La máquina $M$ recibe una cadena $w$ como entrada. $M$ simula $M_1$ y $M_2$
sobre $w$ y acepta si $M_1$ o $M_2$ aceptan. El tiempo de ejecución de $M$ es
el tiempo de ejecución de $M_1$ más el tiempo de ejecución de $M_2$ más una
constante. Por lo tanto, $M$ decide $A \cup B$ en tiempo polinomial.

\textbf{P es cerrada bajo la concatenación:}

Sea $A$ y $B$ dos lenguajes en $P$. Por definición, existen dos máquinas de
Turing $M_1$ y $M_2$ que deciden $A$ y $B$ respectivamente en tiempo polinomial.
Construiremos una máquina de Turing $M$ que decida la $A \circ B$ en tiempo
polinomial.

La máquina $M$ recibe una cadena $w$ como entrada. Para cada manera de cortar la
cadena $w$ en $w1$ y $w2$, $M$ simula $M_1$ y $M_2$ sobre $w_1$ y $w_2$. Acepta
si y solo si tanto $M_1$ como $M_2$ aceptan. Si la cadena $w$ no es aceptada
después de todas las posibles maneras de cortarla, $M$ rechaza.

$M$ acepta $A \circ B$ porque $M$ acepta $w$ si y solo si $w$ puede ser cortada
tal que $M_1$ acepte $w_1$ y $M_2$ acepte $w_2$. Por lo tanto $M$ acepta $A \circ
B$.

El tiempo de ejecución de $M$ es el tiempo de ejecución de $M_1$ más el tiempo
de ejecución de $M_2$ y se repite a lo máximo $O(n)$ veces, más una constante.
Por lo tanto, $M$ decide $A \circ B$ en tiempo polinomial.

\textbf{P es cerrada bajo el complemento:}

Sea $A$ un lenguaje en $P$. Por definición, existe una máquina de Turing $M$ que
decide $A$ en tiempo polinomial. Construiremos una máquina de Turing $M'$ que
decida $\overline{A}$ en tiempo polinomial.

La máquina $M'$ recibe una cadena $w$ como entrada. $M'$ simula $M$ sobre $w$ y
si $M$ acepta, $M'$ rechaza. Si $M$ rechaza, $M'$ acepta. Por lo tanto, $M'$ 
decide $\overline{A}$ en tiempo polinomial.

\textbf{7.7} Show that NP is closed under union and concatenation.

\textbf{NP es cerrada bajo la unión:}

Sea $A$ y $B$ dos lenguajes en $NP$. Por definición, existen dos máquinas de
Turing no deterministas $M_1$ y $M_2$ que deciden $A$ y $B$ respectivamente en
tiempo polinomial. Construiremos una máquina de Turing no determinista $M$ que
decida la $A \cup B$ en tiempo polinomial.

La máquina $M$ recibe una cadena $w$ como entrada. $M$ no determinísticamente
elige entre simular $M_1$ o $M_2$ sobre $w$ y acepta si $M_1$ o $M_2$ aceptan.
Por lo tanto $M$ decide $A \cup B$ en tiempo polinomial. Ya que $M$ decide $A
\cup B$ en tiempo polinomial, $A \cup B$ está en $NP$.

\end{document}